【2016年】環保倉當武器庫 警又拉錯人

環保倉當武器庫 警又拉錯人

警方又「拉錯人」！旺角暴亂年初發生後不久，警方高調公布搗破葵涌一個「武器庫」，指稱懷疑該「武器庫」向暴徒供應物資，警方並以涉嫌管有攻擊性武器作非法用途，拘捕四名與案有關人士，但當時已有環保團體挺身指上址其實是一個收集舊物的環保倉。事隔半年，警方昨突以證據不足為由，低調通知涉案四人撤銷其案件，並會於下周歸還充公證物。有環保人士斥警方做法令無辜被捕者承受巨大壓力，認為警方應正式道歉。有立法會議員形容同類事件「一單都嫌多」，事件有損警隊聲譽及公信力。
農曆大年初一及初二旺角暴亂發生後，警方於二月十一日在葵涌打磚坪街一個工業大廈單位內，搗破懷疑「武器庫」，檢獲大量「武器」，包括刀具、木棍及鐵通等以及化學物品，包括混有辣椒的液體、懷疑天拿水及油漆等，並先後拘捕四人，當時的新界南總區刑事總部警司周光宗曾表示，不排除搗破的武器庫，與旺角暴亂有關。

不過事隔半年，涉案被捕四人昨晨突接獲警方通知撤銷案件，警方下周一並會歸還充公的證物。警方發言人證實，經徵詢法律意見後，現階段並沒有足夠證據對被捕人士作出刑事檢控，四名被捕人士現已獲無條件釋放。
警方當時於葵涌環保倉搜獲多把刀具及辣椒液。（資料圖片）

警方當時於葵涌環保倉搜獲多把刀具及辣椒液。（資料圖片）

環團促向無辜者道歉

其中一名獲撤案的當事人程小姐昨晚稱，她對於自己當日無辜被捕深感震驚，一個做環保酵素和肥皂的良家婦女，被警方無理入屋拘捕，令她數月以來寢食難安，更要不斷要去警署報到，但事件拖了半年，警方只是通知一聲便算，一句道歉也沒有；程坦言自己生於斯長於斯，在一個熟悉和信賴其司法制度的地方，竟發生如此荒謬的被捕事件，令她如再向警方求助？

其實警方當日行動後，已有多個環保團體現身，為被捕者解釋及否認警方指控，指倉內物件均為民間收集的剩物、棄物，並非武器，而檢獲的辣椒液體為天然殺蟲劑等。「再見垃圾桶」發起人朱漢強昨在社交網站批評警方做法，指警方當初「也文也武，肯肯定定話係武器庫，終於跪低」，他指警方未有查明真相就錯誤拘捕四人，「無辜被拉者要定期報到」，令他們感受極沉重壓力，朱認為警方需清楚交代事件的來龍去脈，並應向無辜被捕的環保人士道歉。
議員批「呢單嘢好離譜」

立法會保安事務委員會委員涂謹申認為，「今次呢單嘢真係好離譜，當日大鑼大鼓拉人，而證據一早已顯示人哋係環保機構，又唔一早話拉錯，拖人哋一年半載之後，想博人唔記得！」事件再次反映警隊部分調查人員為求立功，「滿足老細要求」，未查清事件便拉人，認為執法人員任何情況下不應受社會及政治氣氛影響，而應持守中立原則，實事求是查案，否則只會殘害忠良。另一議員王國興亦指，警方應總結經驗，不應再錯誤拘捕，「呢啲事件一單都嫌多，應該避免，否則只會削弱警隊嘅聲譽同公信力！」

環保「武器庫」獲撤案人士 今到警署取回證物 發公開信批警濫捕
今年2月警方高調拘捕4名環保人士，指他們在葵涌一工廈單位藏有武器及違禁品，不排除與初一旺角騷亂有關，至半年後，本月警方才低調撤銷案件，4人獲無條件䆁放。4人今日發表公開信，質疑警方是利用市民平日的守法合作，令他們成為社會事件的代罪羔羊，並嚴正遣責警方濫捕。同時，4人今到新界南總區警察總部取回被視作疑為「武器」的證物。

4名被捕者程小姐、陳小姐、何先生和唐先生下午二時許已進入警署辦手續，取回被警方懷疑是「化武」的「攻擊性武器」的證物，其中警方早前已將證送回給陳小姐，但仍陪同其他三人到警署。

左起：程志怡、陳小娟、唐宗寅、何偉深

左起：程志怡、陳小娟、唐宗寅、何偉深

公開信指出，涉事倉庫事前1年內，警方已經數次接受虛報上門調查，卻沒有發現可疑物品，涉事4名人士都是從來沒有犯罪紀錄的良好市民，故質疑警方此舉是利用市民平日的守法合作，令他們成為社會事件的代罪羔羊。他們批評，警方的濫捕不單對事主造成財物、時間損失以至精神上傷害，亦直接破壞社會秩序及法治，影響市民對政府的信任。

他們又指，近年因政治事件被捕的人士普遍定罪率偏低，例如有關雨傘運動案件，定罪率不足三成，濫捕有增無減，同時警方每年不斷增聘警力，這不是正常法治社會應有狀況，向人治愈走愈近。他們借此祈願熱愛香港不同界別的人守望相助，義無反顧地尋找真相對抗不公義。

公開信全文

致香港市民及傳媒：

警方緊接「初一事件」，於2016年2月11日突擊拘捕四位與貨倉相關的事主及沒收大量財物。欲為「初一事件」的暴動罪被告們加上助證。而涉事倉庫之前一年內，警方已經數次接受虛報上門調查，卻沒有發現可疑物品。涉事四位都是從來沒有犯罪紀錄的良好市民，故質疑警方利用市民平日的守法合作，成為社會事件的代罪羔羊。

對於警方濫捕，我們予以嚴正遣責。不單對事主造成財物、時間損失以至精神上傷害，直接破壞社會秩序及法治，影響市民對政府的信任。
四位被捕事主來自不同社會崗位，而個人的政治取向都不盡相同。所以強調事件不限於環保界，任何香港市民都有機會遭受同樣的不幸。我們衷心感謝在被捕期間，消息隔絕下得到各方環保界朋友聲援、市民的熱切關注。

在全球警力比例首五的香港，近年因政治事件被捕的人士普遍定罪率偏低，例如有關雨傘案件的定罪率不足三成，濫捕有增無減，同時每年不斷增聘警力，這不是正常法治社會應有狀況，向人治愈走愈近。借此祈願熱愛香港又不同界別的人守望相助，義無反顧地尋找真相對抗不公義。例如其他被捕人士，這次是「葵涌武器庫」，以前也有「濫捕智障人士誤殺事件」或「西貢舊廠房爆炸品案」，其涉案事主未定罪底下至今仍未獲釋。

二零一六年八月二十二日

尋晚反應非常熱烈，今晚繼續